[反暖化撚入一入黎]暖化掀極端天氣 北冷南熱破紀錄 美加東部低溫 1億人受影響

【明報專訊】極端天氣肆虐南北半球。北美洲東部接連受「炸彈氣旋」（bomb cyclone）及極地寒流吹襲，加拿大及美國東岸部分地區錄得破紀錄低溫，估計多達1億人受影響；位於南半球的澳洲則面臨熱浪（見另稿）。專家警告全球暖化令阻擋極地冷空氣的屏障失效，異常嚴寒冬季未來可能成新常態。

北美洲東部地區上周四（4日）受中緯度地區冷暖空氣相遇形成的「炸彈氣旋」侵襲，至上周六餘波未消，同時北極的寒流亦正南下。加拿大最少有兩人因新一輪極端天氣身亡，部分地區電力中斷，其中安大略省和魁北克省北部預計氣溫將逼近-50℃。美東截至上周六亦有最少22人死亡，緬因州及麻省分別錄得達56及43厘米降雪，多地亦出現零下低溫，其中紐約錄得-13℃，體感溫度達-23℃，為當地史上最低。美東最高山峰、新罕布什爾州的華盛頓山（Mount Washington）上周六錄得-38℃的破紀錄低溫，當地體感溫度在時速145公里的強風中低至-69℃。

美國國家氣象局向新英格蘭地區至賓夕法尼亞州一帶發出風寒警告及寒冷天氣警告。當局預告，在北極寒流與風寒效應影響下，美東大部分地區的體感溫度可低至-43℃，如皮膚外露，10分鐘內便可能凍傷。當局料今起逐漸回暖。

美逾3400航班延誤

惡劣天氣令美東沿海部分地區出現洪災，數千戶居民電力中斷，各地商業活動停頓，逾百間學校停課，鐵路服務延誤或取消，航空交通亦陷入混亂。截至上周六，美國仍有超過3420航班延誤，約500航班取消。其中上周四（4日）至上周五（5日）因暴雪強風關閉的紐約甘迺迪機場影響最嚴重，大批滯留旅客鼓譟。

北極海冰減 損氣流 助冷空氣南下

包括特朗普在內的氣候變化懷疑論者以嚴寒天氣質疑全球暖化真確性，不過美國羅格斯大學氣候科學家弗朗西斯（Jennifer Francis）去年於WIREs Climate Change期刊公布的研究指出，全球暖化與北極以南地區出現嚴寒天氣有關。研究顯示，北極上空一直有冷空氣積聚，並留在稱為極地渦旋（polar vertex）的低壓區內，形成強力環形噴射氣流，令極地冷空氣難以南下。惟由於氣候暖化令北極海冰減少，渦旋及噴射氣流亦隨之減弱，北極以南地區較熱的空氣便能夠北上，而極地較冷空氣可南下，造成部分地區出現異常炎熱或寒冷的天氣（見圖）。這本是自然氣候波動，但暖化令波動引致極端天氣變得更明顯，持續時間亦更長。

美國國家海洋和大氣管理局（NOAA）去年指出，北極氣溫上升速度較全球氣溫升幅快1倍。氣候專家杜克斯（Jeffrey Dukes）稱，雖然氣候變化會否更常令南方出現嚴寒仍需時下定論，但整體而言可肯定地球正在暖化，而風暴破壞力將變強。

（綜合報道）

唔理啲反暖化撚真心定假膠
希望你地唔好再衝出嚟柒

地球即將進入冰河時期

屌今日香港濕凍凍到班暖化撚縮番入個西到啦

講咩都無用, trump trump繼續cut budget

讀多少少書啦 全球暖化 造成極冰塊溶解 大量冷空氣南下/北上 你先凍炸傻鳩

自己睇！